\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{enumitem}
\setlistdepth{5}

\setlist[itemize,1]{label=$\bullet$}
\setlist[itemize,2]{label=$\bullet$}
\setlist[itemize,3]{label=$\bullet$}
\setlist[itemize,4]{label=$\bullet$}
\setlist[itemize,5]{label=$\bullet$}
\renewlist{itemize}{itemize}{5}

\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\title{Sítě – síťové protokoly.OSI/RM – základní popis, TCP/IP – kompletní popis. IP adresa, struktura adresy, DNS servery, URL, VPN, protokoly jednotlivých služeb, firewall, adresy na internetu, doménová jména. Sociální sítě. }

\begin{document}
\maketitle
\section*{OSI/RM}
\begin{itemize}
	 \item Open Systems Interconnection Basic Reference Model
	 \item popisuje a rozděluje síťovou komunikaci, protokoly a hardware
	 \item dělí se do 7-mi vrstev, při každé komunikaci musí data projít všemi vrstvami $\Rightarrow$ zbytečná komplikovanost a zátěž (především vrchní vrstvy jsou pro mnoho aplikací nepodstatné)
	 \item probíhá zapouzdření/zabalení dat (encapsulace; 7  $\Rightarrow$ 1) a rozbalení (decapsulace; 1  $\Rightarrow$ 7) 
	 \item důvodem vzniku byla snaha o standardizaci internetové komunikace (SW i HW); tj. aby i sítě postavené různými výrobci mohly vzájemně komunikovat 
	 \item \textbf{nikdy nebyl uveden do praxe, žádná síť nefunguje na jeho principech}, ale protože obsahuje více teorie (detailní popisy, detailnější rozdělení, více pojmů) je využíván pro základní popis obecného fungování sítí (ale jsou využívána řešení TCP/IP zanesená do tohoto modelu)
	 \item vyvíjen teoreticky, odtržen od reality
	 \item snaha implementovat \uv{vše co se může hodit} co nejrobustnějším způsobem $\Rightarrow$ nebylo možné implementovat v celé šíři (často vůbec) $\Rightarrow$ vznikají nekompatibilní podmnožiny  (byl vyvíjen s cílem vytvořit internet jako službu zákazníkům, co nejbohatší služby, lepší výnosy)
	 \item vrstvy:

	\begin{itemize}
	 \item Layer 7 Aplikační
	\begin{itemize}
		 \item umožňuje aplikacím komunikovat po síti
		 \item základem tzv. aplikační entity -- služby využívané programy pro komunikaci (v původní koncepci byl i program součástí této vrstvy dnes jsou řazeny \uv{nad model} a entity využívají jako knihovny )
		 \item samotné aplikační entity OSI/RM nejsou (jako model) používány
		 \item z TCP/IP sem lze zařadit: Telnet a SSH (ovládání počítačů), FTP a NFS (sdílení souborů), SMTP a IMAP (emaily), HTTP
	\end{itemize}

	 \item Layer 6 Prezenční
	\begin{itemize}
		 \item zabývá se strukturou dat (ne významem)
		 \item úkolem transformovat data do tvaru, který umí zpracovat druhá strana (např. změna znaku konce řádku, změna kódování textu)
		 \item tj. obě strany by ve výsledku měly na 7. vrstvě mít stejný výstup
		 \item patří zde i komprese a dekomprese dat a jejich šifrování a dešifrování
		 \item příklady (z TCP/IP, přibližně): TLS, SSL, MIME
	\end{itemize}

	 \item Layer 5 Relační
	\begin{itemize}
		 \item zabývá se řízením spojení mezi systémy (obnovení při výpadku, synchronizace, určení vysílajícího zařízení)
		 \item např. 
		\begin{itemize}
			 \item protokol Samba, využíván ve Windows např. pro sdílení tiskáren; obecně se řadí do 7. vrstvy, ale má některé vlastnosti navíc
			 \item NetBIOS -- dříve používané API pro komunikaci v síti; umožňoval vytvoření vlastní sítě [v rámci existujících sítí] s vlastními jmény PC a snadnou komunikaci a spojení mezi nimi, asi jediný opravdový Layer 5 protokol
		\end{itemize}
		 \item nejzbytečnější vrstva, u většiny komunikace by vůbec k ničemu nesloužila
	\end{itemize}

	 \item Layer 4 a 3 viz TCP/IP 

	 \item Layer 2 Linková   
	\begin{itemize}
		 \item umožňuje přenos rámců, v nich jsou data síťové vrstvy a jsou přenášeny fyzickou vrstvou
		 \item nejdůležitější úkol \uv{vytáhnout} z proudu dat L1 jednotlivé rámce, zkontrolovat je a případně předat L3
		 \item u příjemce rámec zahazuje v případě, že data jsou určena pro jinou adresu MAC, nebo nesedí kontrolní součet
		 \item pracuje s MAC adresami, adresy jednotlivých síťových karet, jiné pro každou kartu a nezměnitelné
		 \item počítá s propojením \uv{každý s každým} $\Rightarrow$ neřeší směřování (při směřování router nastavuje MAC dalšího routeru na cestě)
		 \item dále se dělí na několik podvrstev, které zajišťují jednotlivé úkoly
		\begin{itemize}
			 \item podvrstva MAC
			\begin{itemize}
				 \item řeší adresování (v případě více než dvoubodového spoje), doručování paketů v lokální síti
			\end{itemize}
			
			 \item podvrstva Logical Link Control (LLC)
			\begin{itemize}
				 \item řízení přístupu k médiu; u starších sdílených linek token ring, sběrnice (naslouchání)
				 \item původně měla být zřízena 8-má vrstva!
			\end{itemize}
		\end{itemize}
    	 \item zařízení: Switch (výjimečně L3) a Bridge  
	\end{itemize}

	 \item Layer 1 Fyzická
		\begin{itemize}
			 \item zajišťuje fyzické spojení mezi dvěma a více body (kabeláž, síťový hardware...)
			 \item nijak se nestará o data, jen je přenáší jako posloupnost nějak reprezentovaných bitů
			 \item obsahuje definice: způsobu přenosu signálu (napětí, světlo), parametry kabelů (maximální délka) a jejich koncovek (piny), frekvenci bezdrátových sítí, způsob komunikace (sériová/paralelní)
			 \item patří zde zařízení, která nijak neupravují, ani nečtou data: hub, repeater, NIC (síťová karta), DSL modem
			\begin{itemize}
				 \item většina z těchto zařízení má dnes více funkcí, z různých vrstev
			\end{itemize}
			 \item příklady (ne z ISO/OSI): 
			\begin{itemize}
				 \item typ Wi-Fi (b, a, g, n, y) pásma (2.4 nebo 5GHz), maximální přenosové rychlosti
				 \item BASE-T specifikace kabelů pro Ethernet (dnes 4 páry kroucené dvojlinky a konektor RJ45), definuje např. maximální délku kabelu, požadovanou specifikaci, kódování (umožňuje posílat 8bitů současně)
				 \item DSL
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{itemize}

\section*{ TCP/IP model}
	\begin{itemize}
		 \item vyvíjen \uv{za pochodu} firmami, které tvořily základ prvního internetu (DARPA, AT\&T...)
		 \item postupný vývoj, od jednoduššího ke složitějšímu
		 \item základní rozdíl od OSI/RM, který byl vytvářen teoreticky $\Rightarrow$ odtržen od reality, nereaguje na reálné problémy a požadavky (např. potřeba řízení toku dat podle vytížení není dodnes implementována)
		 \item navzdory názvu obsahuje kompletní specifikaci většiny potřebných (a dnes používaných) protokolů, rozdělení a parametry síťového HW, popisy komunikace i orgány starající se o správu internetu (IETF [standardizace], IANA [rozdělování IP adres], ICANN) a formát standardizace (RFC dokumenty), definuje také formát IP adres, systém DNS a mnoho dalšího
		 \item pokud nějaká technologii existovala už předním a byla úspěšná a používaná, implementuje ji nezměněnou $\Rightarrow$ neprosazuje za každou cenu vlastní řešení (proto spojuje L1 a L2 vše už objeveno, netřeba nic přidat ani klasifikovat)
		 \item základní schéma podobné OSI/RM (encapsulace, vrstvy), ale \textbf{snižuje počet vrstev na 4}
		\begin{itemize}
		 	\item větší důraz na síťovou část, neřeší tolik část zpracování dat, věc softwaru ne internetu
		\end{itemize}
		 \item preferuje jednoduchost nespojitá a nespolehlivá komunikace 
		 \item jediná \uv{komplikovanost} společná s OSI/RM je nutnost využít všechny vrstvy (ale je jich alespoň míň) až na výjimky (dvoubodové spoje) se musí použít i IP adresa i v LAN
		 \item vrstvy:
		\begin{itemize}
			 \item Aplikační (v OSI Aplikační + Prezenční + Relační) ale neobsahuje všechny služby, filozofie \uv{Ať se aplikace o sebe starají samy}, model se stará jen o síťovou komunikaci (prakticky jen Aplikační)
			 \item Transportní
			 \item Síťová
			 \item Vrstva síťového rozhraní (v OSI Linková + Fyzická)
		\begin{itemize}
		 \item TCP/IP dodefinovává pouze 2 technologie (pro spojení 2 PC point-to-point) zbytek, už používaný, nemění (na rozdíl od ISO/OSI, který definoval znovu) 
		\end{itemize}
	\end{itemize}

	\item Layer 3 Transportní (OSI/RM 4)
	\begin{itemize}
		 \item zajišťuje předávání dat mezi systémy, navázání a ukončení spojení
		 \item je-li požadována garantuje doručení dat
		 \item umožňuje rozlišit více odesílatelů z jednoho uzlu (pracuje s porty) tj. různé servery/klienty
		\begin{itemize}
			 \item tzv. multiplex (sběr dat od více služeb a jejich společný přenos) a demultiplex (data ze síťové vrstvy dělí mezi jednotlivé služby)
			 \item jednotlivé porty statické a nezávislé na službách, které je využívají (není nutné složitě vytvářet a synchronizovat identifikátory služeb)
			 \item porty se dělí podle registrace u IANA
			\begin{itemize}
				\item well-known 
				\begin{itemize}
					 \item 0-1023
					 \item specifikuje služby, které na nich běží, neměl by využívat nikdo jiný
					 \item typicky specifikuje dvojici protokol $\Rightarrow$ port; nezávislé na programech
					 \item v Unixu k nim nelze přistupovat bez práv root
					 \item např. FTP (21), SSH (22), HTTP (80), SMTP(25), DNS(53)
				\end{itemize}
			 	
			 	\item registrované
				\begin{itemize}
					 \item jsou registrovány aplikace, které je obvykle využívají, ale nemusí být dodržováno
					 \item obvykle pro specifickou aplikaci, ne protokol
					 \item např. VLC stream (1234), OpenVPN, SQL servery, VoIP (Skype, Discord) 
				\end{itemize}
			
				 \item ostatní -- žádná omezení, v Unixu na nich může spusit službu libovolný uživatel
			\end{itemize}
		 	\item v Unixu je vše reprezentováno jako soubor $\Rightarrow$ koncept SOCKETU jako souboru nepřímo reprezentujícího port (aplikace vytvoří SOCKET, pošle jádru požadavek k přiřazení k portu, a dále s ním pracuje jako se souborem [open, read, write, close]); abstrakce (výhodné zvlášť u TCP, která má kvůli spojové komunikaci náročnou režii)
		\end{itemize}
	
	 \item řídí tok dat (řeší zahlcení, odeslání dat po zpracování předchozích, znovu odeslání dat, posílání dat po částech podle kapacity linky)

	 \item v TCP/IP 2 protokoly TCP a UDP
	\begin{itemize}
		 \item TCP
		\begin{itemize}
			 \item funguje spojovaně nejdřív se naváže spojení, domluví se jeho parametry, a pak se posílají data, na konci dojde ke \uv{korektnímu} ukončení spojení
			 \item data posíláno po předem domluvené trase
			 \item zajišťuje spolehlivost dodání dat
			 \item komunikace pomocí bufferu; sever zná jeho velikost a posílá do něj data až do zaplnění; z druhé strany zpracovává klient; po uvolnění určité části je znovu zaplněn
			 \item volné místo v bufferu klienta se označuje jako \uv{okénko} (kolik dat ještě můžu přijmout)
			 \item pracuje s tzv. segmenty (data jsou rozdělena a znovu spojena, vyšším vrstvám se předává celá zpráva např. HTML stránka přijata v několika segmentech a zobrazena jako výsledek)
			 \item poměr velikost bufferu:okénka:velikosti segmentů ovlivňuje rychlost a kvalitu přenosu (v praxi nutno vzít v potaz i nižší vrstvy)
		\end{itemize}
		 \item UDP
		\begin{itemize}
			 \item nespojované (data se pošlou do sítě, a je na druhé straně, aby na ně čekala a přijala je) a nespolehlivé (pošlu a nestarám se)
			 \item jednodušší, menší nároky
			 \item pracuje s UDP datagramy (neplést s IP), vzhledem k tomu, že nepoužívá parametry pro spojovanou komunikaci může přenést mnohem více data ve stejně velkém \uv{balíku}
			 \item např. stream videa; začnu sdílet a je na uživatelích, aby se připojily
			\end{itemize}
			 \item implementuje i systém QOS (i na síťové) rozděluje služby podle nutnosti spolehlivosti doručení, požadovaného zpoždění (latence) a pravidelnosti
			\begin{itemize}
			 \item např. video hovor -- může se ztratit pár vteřin, ale data musí být doručena v co nejkratším čase vs. email musí být doručen nezměněný, ale je celkem jedno kdy
			 \item protokoly v zásadě podporují, ale velmi málo rozšířeno
			 \item prakticky se využívá filozofie TCP/IP ať se každá aplikace stará sama o sebe; latence minimalizována nastavením bufferu nebo použitím UDP
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\end{itemize}

	 \item Layer 2 Síťová (OSI/RM 3)
	\begin{itemize}
		 \item stará se o směřování dat mezi uzly internetu (tj. mezi sítěmi)
		 \item 2 úkoly: routing (nalezení vhodné cesty) a forwarding (faktické poslání dat určeným směrem)
		 \item navíc: zabránění zahlcení (congestion control) a teoreticky QOS
		 \item je navržena jako co nejjednodušší, nejrobustnější a nejrychlejší (například je nespolehlivá a nespojovaná zařizuje transportní) odklon od OSI/RM, který ji navrhoval jako vysoce inteligentní (velká část transportní), za cenu menší efektivity
		 \item přenáší IP datagramy
		 \item základní zařízení je router (směrovač), řeší jak routing tak forwarding; propojuje vzájemně sítě
		\begin{itemize}
			 \item inteligentní zařízení $\Rightarrow$ má povědomí o topologii sítí, do kterých směřuje směrovací tabulky
			 \item pro sdílení informací o sítích mezi routery se používá více protokolů
			 \item pro zmenšení směrovacích tabulek je internet dělen na Autonomní systémy (množina sítí pod jedním fyzickým subjektem; např. poskytovatel připojení ISP), pak dělíme směřování na interní (v rámci AS) a externí (mezi AS)
			 \item např. BGP (jediný externí), OSPF, RIP, IGRP...
			 \item snaha o zrychlení komunikace = snahy o obcházení původního modelu $\Rightarrow$ peering přímé spojení dvou nebo více sítí nehledě na logiku (routování složitý proces)
		\end{itemize}
		 \item směřování probíhá podle IP adresy, IP je zároveň prakticky jediný protokol 
		\begin{itemize}
			 \item dnes existují 2 verze IPv4 a IPv6 (protokol i adresy)
			 \item IPv6 vznikla, když začali docházet IPv4 adresy (definitivně došly zhruba v roce 2015)
			 \item mnoho operátorů, kvůli drahému přechodu dlouhou dobu implementovalo všemožné techniky, aby se vyhnuli vyčerpání IPv4 a použití IPv6 (NAT)
			 \item kromě samotného směřování obsahuje IP datagram ještě tyto informace
			\begin{itemize}
				 \item TTL (time to live) brání zacyklení, kažý router toto číslo snižuje o 1, pokud dosáhne nuly je zahozen a zpátky se pošle zpráva "Nebylo možno doručit"
				 \item Fragmentace -- každá síť má nastavenou hodnotu MTU (maximum transmission unit), která definuje jak velký objem dat můžeme poslat, pokud je datagram větší dochází k fragmentaci tj. rozdělení na několik samostatných IP datagramů (každý obsahuje informace z jaké "série" pochází a kolikátý je)
				\begin{itemize}
					 \item rozdíl od TCP segmentace, nedělí data kvůli  potřebě klienta, ale sítě
				\end{itemize}
				 \item Kontrolní součty slouží k ověření nepoškozenosti datagramu (vyžadováno, ale prakticky na nic, protože stejnou položku už obsahuje nižší linková vrstva)
				 \item DSCP (differentiated services code point) implementace QOS
			\end{itemize}
					\end{itemize}
		 \item IPsec
		\begin{itemize}
			 \item upravená verze IP protokolu, umožňující šifrování a autentizaci
			 \item původně se podle filozofie TCP/IP šifrování řešilo až na úrovni aplikací
			 \item přidání podpory do 3. vrstvy má značné výhody -- podpora v OS = aplikace jednodušší (pošle data a ta se automaticky šifrují a na druhé straně dostane aplikace od systému dešifrovaná data)
			 \item navíc aplikační protokoly často omezeny jen na některé služby (SSH), IPsec univerzální
		\end{itemize}
	

	 \item \textbf{IPv4}
	\begin{itemize}
		 \item skládá se ze 4 oktetů (osm bitů), obvykle zapisována v desítkové soustavě, odděleno tečkou
		 \item je rozdělena na dvě části network (síťová) a host
		 \item síťová je pro danou síť stále stejná a mění se pouze host
		 \item pro oddělení se používá druhá \uv{adresa} subnet mask
		\begin{itemize}
			 \item binární formát
			 \item síťová část je charakterizována číslem 1, host 0
			 \item z leva 1 po první nule jen nuly 
			 \item prakticky se používá zjednodušený zípis CIDR IP/počet jedniček
			\begin{itemize}
				 \item výhodou i možnost tzv. agregace, více po sobě jdoucích subnetů lze spojit do jednoho (šetří místo v tabulkách) 
			\end{itemize}
		\end{itemize}
		 \item např. IP 192.168.8.0 s maskou 255.255.255.0 (nebo 192.168.8.0/32) pro hosty je určen jen poslední oktet 
	 \end{itemize}

	 \item  \textbf{IPv6}
	\begin{itemize}
		 \item 16-ti bytové adresy; zapisuje se jako 8x4 16-tková čísla oddělená tečkami
		 \item jednodušší paket (už ne datagram), volitelné součásti (pokud není fragmentováno neobsahuje zbytečně fragmentovací položky), podpora mobility (stejná IP vrámci různých podsítí, u mobilů a NTB), povinný IPsec, povinně QOS
		 \item změna pojmů (TTL $\Rightarrow$ Hop limit...)
		 \item zatím není příliš využíváno; na IPv4 stojí všechny služby DNS, routovací tabulky a protokoly, hardware..., přechod velmi drahý a z pohledu zákazníka nepřináší zjevné výhody
	\end{itemize}

	 \item ICMP
	\begin{itemize}
		 \item druh IP datagramu, sloužící ne k přenosu dat, ale zpráv
		 \item např. informace o vypršení TTL, překročení MCU, neexistence služby na požadovaném portu, PING (ověření jestli je IP dostupná)
	\end{itemize}

	 \item ARP
	\begin{itemize}
		 \item používá se ke zjištění MAC adresy k IP
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}
 \section*{DNS (Domain Name System)}
	\begin{itemize}
	 \item standardizován v rámci TCP/IP modelu (samotný protokol na Aplikační vrstvě)
	 \item slouží k překladu mezi obecnějším názvem služby (doménové jméno) a jeho IP reprezentací (uživatel není nucen si pamatovat IP adresy serverů)
	 \item s rozvojem internetu přebírá i další funkce, dnes funguje jako univerzální internetová databáze (emaily, informace pro internetové služby [facebook, google], informace pro prohlížeč [umím https verze x], nebo easter eggs)
	\begin{itemize}
		 \item rozděluje se podle typu záznamů (každý záznam obsahuje typ a jednu nebo více hodnot)
		 \item např. A (IPv4 adresa), AAAA (IPv4), NS (odkaz na další DNS server), TXT (poznámky), RRSIG/DS (DNSSEC)
	\end{itemize}
	 \item má hierarchickou strukturu (decentralizovaná jako zbytek internetu)
	\begin{itemize}
		 \item základem 13 kořenových (root) serverů, které obsahují adresy TLD serverů
		 \item druhou úroveň tvoří servery pro domény nejvyšší úrovně(top-level domain)
	\begin{itemize}
		 \item dále se dělí na:
		 \item národní (ccTLD; country code) cz, sk, de, at
		 \item generické (gTLD) org, gov, com, edu, xyz
		 \item geografické (menší než státní celky) london, ny, wien, cat (Katalánsko)
		 \item firemní (větší firmy můžou žádat o vytvoření vlastního TLD; velmi drahé) 
		 \item infrastrukturní nepřiřazují se, využívá systém DNS (např. při zpětném překladu (jméno $\Rightarrow$ IP), se hledá DNS záznam tvaru IP.IN-ADDR.ARPA)
		 \item -rezervované (nesmí se objevit ve veřejném systému DNS) example, test, invalid (používáno pro účely výuky a testování)
	\end{itemize}
	\end{itemize}
	 \item samotné adresy webových stránek se neukládají přímo do TLD, dalším mezistupněm jsou servery registrátora, který zajišťuje zveřejnění adresy na internetu
	 \item počet úrovní je v podstatě neomezený (např. na vysokých školách kdm.karlin.mff.cuni.cz [česko $\Rightarrow$ Karlova univerzita $\Rightarrow$ Matematicko-fyzikální-fakulta $\Rightarrow$ Karlín $\Rightarrow$ Katedra didaktiky)
	\begin{itemize}
		 \item seznam všech adres pro jednu doménu se nazývá zóna 
	\end{itemize}
	 \item obvykle PC nekomunikuje přímo s root servery, ale s tzv. resolverem (druh DNS serveru), kterému předá požadavek a on mu vrátí adresu  -- výhodou cachování, resolver si pamatuje často používané adresy a vrací je rychleji a bez zatěžování root serverů
	\begin{itemize}
		 \item resolvery obvykle u poskytovatelů připojení
		 \item systémově lze přenastavit, nejčastějším důvodem jsou blokace na úrovni DNS resolverů nebo rychlost/výpadky
		 \item nejpoužívanější jsou např. 8.8.8.8 (od google), 9.9.9.9 (quad9), 1.1.1.1 (cloudflare)
	\end{itemize}
	 \item DNSSEC
	\begin{itemize}
		 \item systém může snadno být zneužit k hackingu stačí když hacker přesvědčí PC, že je DNS serverem a může snadno poskytnout počítači jinou IP adresu (uživatel nepozná, protže v adresním řádku je správná adresa, dnes řeší i HTTPS)
		 \item využívá dvojice klíčů a hierarchivké struktury DNS (každý záznam je podepsán klíčem, který je podepsán klíčem vyšší úrovně; tzv. řetězec důvěry končící u root serverů)
	\end{itemize}
	\end{itemize}

\section*{URL}
	\begin{itemize}
	 \item adresování na aplikační vrstvě (nižší vrstvy končí adresování u portu; specifické služby)
	 \item specifikuje co chceme aby služba vrátila (text, obrázek, video...), 
	 \item URL typ URI (Uniform Resource Identifier) -- vzhledem k tomu, že z praktických důvodů je jeho jediným druhem jsou pojmy často zaměňovány
	\begin{itemize}
		 \item standart přesné specifikace objektu
		 \item 2 přístupy URL (kde to přesně je) a URN (co to přesně je)
		 \item příkladem URN je ISBN u knih z praktických důvodů se v internetu nevyužívá
	\end{itemize}
	 \item standart URL obsahuje několik schémat pro různé služby (odděleno dvojtečkou schéma:specifická část) např.
	\begin{itemize}
		 \item https://b-g.cz
		 \item mailto:xy@gmail.com
		 \item schémata velmi komplexní (např. mailto umožňuje přidat předmět, adresy i text zprávy)
		 \item dnes se využívá i ke spouštění externích aplikací mimo prohlížeče (odkazování na localhost); např. u mobilních telefonů
	\end{itemize}
\end{itemize}

\section*{VPN}
\begin{itemize}
	\item Virual private network
	\item umožňuje spojit více počítačů, na různých fyzických místech a z různých sítí do jedné zdánlivě homogenní (spojené počítače mají v rámci VPN vlastní IP rozsah)
	\item navíc poskytuje zabezpečený, šifrovaný, přenos dat mezi počítači (řeší případ jak bezpečně přenést data mezi počítači veřejného internetu)
	\item funguje na principu vytvoření tunelu mezi počítači, nebo routery, přes který se poté posílají data
	\item  využívá se ke spojení více sítí, zpřístupnění služeb vnitřní sítě některým počítačům z internetu, k anonymizaci IP (připojím se k VPN serveru a přes něj prohlížím internet), obcházení geografických omezení, bezpečné připojení ve veřejné Wi-Fi síti)
	\item nejpoužívanější protokoly/programy: Wireguard, OpenVPN, IPsec, SSH
	\item služby: NordVPN, ProtonVPN, ExpressVPN
\end{itemize}

\section*{Firewall}
\begin{itemize}
	\item softwarový program nebo hardwarové zařízení filtrující internetový provoz
	\item velmi široké využití, původní požadavek byl zabezpečit, aby se z internetu do sítě dostaly pouze specifičtí klienti (IP, port)
	\item dnes využíváno i k blokování přístupu na webové stránky, filtrování emailů (spam, viry) nebo pro optimalizaci rychlosti (cache webových stránek, DNS)
	\item existuje množství technologií, podle vrstvy, na které pracují a sofistikovanost
	\item dnes firewall např. posuzuje
	\begin{itemize}
		\item kdo je odesílatel a příjemce (adresy i porty)
		\item jestli paket patří do již existujícího spojení, a kdo ho navázal (stavový filtr)
		\item jaká data obsahuje na aplikační vrstvě (obvykle posuzují HTTP, FTP, mail\ldots)
	\end{itemize}
	\item v Linuxu implementováno pomocí nftables -- tabulek nastavujících, jak se chovat k určitým paketům
\end{itemize}

\section*{Sociální sítě}
\begin{itemize}
	\item virtuální internetový prostor, na kterém má každý registrovaný uživatel svůj profil a může posílat zprávy a sdílet soubory (nejčastěji fotky/videa) s ostatními uživateli
	\item obecně se sem řadí i internetová diskuzní fóra; obvykle úžeji zaměřena na jedno, nebo více témat (ČSFD -- film; Stack Overflow -- programování)
	\item komunikace jedince a masy (služby čistě pro komunikaci dvou lidí se nazývají Instant messaging -- WhatsApp, Messenger)
	\item za předchůdce můžeme považovat systémy BBS (Bulletin Board System; velmi oblíbené v době Dial-up internetu; svého času měla vlastní BBS snad každá česká univerzita; čistě textové = velmi jednoduché) a IRC (dodnes existující a používané [především programátory, na českých serverech je nejpopulárnější kategorie \textit{Linux}], jeden z prvních protokolů pro komunikaci na internetu ve skupinách)
	\item první \uv{opravdová} sociální síť byla sixDegrees -- vytváření profilů, přátelství, vytváření skupin
	\item dnešní podobu sociálních sítí definoval Facebook, založený 2004  Markem Zuckerbergem pro studenty Harvardu
	\begin{itemize}
		\item umožňuje vytváření detailních profilů, navazování přátelství s dalšími uživateli, vytváření a navštěvování skupin\ldots
		\item postupně se přidávaly další funkce pro uživatele i firmy -- hry, kalendář s událostmi, možnost sdílení videí, platby, inzeráty, vytváření blogů, formuláře
		\item další externí nástroje dostupné díky otevřenému API
	\end{itemize}
	\item Twitter -- umožňuje posílání kratších zpráv (tweet, max. 280 slov), obecně považován za serióznější než Facebook, má zde účty spousta známých osobností, méně zaměření na vytváření přátelství
	\item Reddit -- založen na pricipu sebredditů zaměřených na širokou škálu témat, také velmi oblíbený u počítačové komunity
	\item Instagram
	\item TikTok -- čínský, sdílení videí, považován za bezpečnostní hrozbu, restrikce na úrovní států, EU
	\item YouTube -- sdílení, hodnocení a komentování videí
	\item LinkedIN -- zaměřen na sdílení pracovních nabídek, životopisů, pracovních profilů
	\item 4chan -- velmi specifická komunita (někdy označována za subkulturu), stojí za množstvím trendů, memů; vznikla zde i skupina Anonymous; extrémně benevolentní k tématům -- označováno za smetiště internetu
	\item Pinterest -- sdílení obrázků a vytváření vlastních nástěnek
\end{itemize}
\end{document}